\documentclass{article}
\author{Wouter Rienks}
\title{Algebra 2 Honoursuitbreiding}
\usepackage{titlesec}
\usepackage[dutch]{babel}


\titleformat{\subsection}
  {\normalfont\Large\bfseries}   % The style of the section title
  {}                             % a prefix
  {0pt}                          % How much space exists between the prefix and the title
  {}    % How the section is represented

\titleformat{\subsubsection}
  {\normalfont\bfseries}   % The style of the section title
  {}                             % a prefix
  {0pt}                          % How much space exists between the prefix and the title
  {}    % How the section is represented

\usepackage{amsmath,amsthm,amssymb}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{indentfirst}
\newtheorem*{10}{Opgave 10}
\DeclareMathOperator{\ggd}{ggd}
\DeclareMathOperator{\grd}{grd	}
\newcommand{\legendre}[2]{\big(\frac{#1}{#2}\big)}
\newcommand{\N}{\mathbb{N}}
\newcommand{\C}{\mathbb{C}}
\newcommand{\F}{\mathbb{F}}
\newcommand{\Z}{\mathbb{Z}}
\newcommand{\Q}{\mathbb{Q}}
\newcommand{\R}{\mathbb{R}}
\newtheorem*{ih}{Inductiehypothese}
\begin{document}
\maketitle
\begin{subsection}{Hoofdstuk 6}
\begin{subsubsection}{Opgave 2}
(a): Met een berekening gaan we na
\[
\gamma^2 = \frac{1}{4}(1 + (-19) + 2\sqrt{-19}) = \frac{1}{2}(1 + \sqrt{-19}) - \frac{20}{4} = \gamma - 5.
\]
Alle ringaxioma's volgen triviaal behalve dat het product van 2 elementen uit $R$ in $R$ zit. Door te schrijven
\[
(a + b\gamma)(c + d\gamma) = ac - 5bd + (ad + bc + bd)\gamma)
\]
zien we dat ook het product van 2 elementen uit $R$ in $R$ zit, en het dus een ring is. Alle elementen van $R$ zitten in $\C$, dus R is een deelring van $\C$.

(b): Neem voor $M$ de gewone complexe norm, dan
\begin{align*}
M(a + b\gamma) &= M(a + \frac{b}{2} + \frac{b}{2}\sqrt{-19}) \\
&= (a + \frac{b}{2})^2 + (\frac{b}{2}\sqrt{19})^2 \\
&= a^2 + ab + \frac{b^2}{4} + \frac{19b^2}{4} \\
&= a^2 + ab + 5b^2 \\
&= N(a + b\gamma)
\end{align*}
Dus $N$ is hetzelfde als de gewone complexe norm, en we weten dat de gewone copmlexe norm multiplicatief is.

(c): Als $N(\alpha) = 1$ dan $a^2 + ab + 5b^2 = 1$. Dus $\frac{1}{2}a^2 + \frac{1}{2}(a + b)^2 + \frac{9}{2}b^2 = 1$, en $\frac{9}{2}b^2 \leq = 1$, dus $b^2 < 1$, en $b = 0$. Dus $a^2 = 1$ en $a = \pm 1$. Dus $\alpha = \pm 1$, en $N(\alpha) = 1 \iff \alpha = \pm 1$, want de andere implicatie is triviaal.

Als $\alpha \in R^*$ dan is er een $\beta$ met $\alpha\beta = 1$. Dus $N(\alpha)N(\beta) = 1$, en $N(\alpha) = 1$. Andersom, als $N(\alpha) = 1$, dan $\alpha = \pm 1$, dus $\alpha \in R^*$. Dus $N(\alpha) = 1 \iff \alpha \in R^*$, en hiermee is alles bewezen.

(d): Stel van wel. Dan geldt $\varphi(\gamma)^2 = \varphi(\gamma) - 5$. Maar in $\F_2$ geldt $\bar{0}^2 \neq \bar{0} - \bar{5} = \bar{1}$, $\bar{1}^2 \neq \bar{1} - \bar{5} = \bar{0}$. 
In $\F_3$ geldt $\bar{0}^2 \neq \bar{0} - {5} = \bar{1}$, $\bar{1}^2 \neq \bar{1} - {5} = \bar{2}$, $\bar{2}^2 \neq \bar{2} - {5} = \bar{0}$. Dus geen $\varphi(\gamma)$ kan geen waarde aannemen, en zo'n homomorfisme kan dus niet bestaan.
\end{subsubsection}
\begin{subsubsection}{Opgave 3}
(a): De eenheden van $R$ zijn enkel $\{-1, 1\}$, dus omdat $b \not \in \{0, -1, 1\}$ zal $b$ geen eenheid zijn. Laat nu $a \in R$. Door de eigenschap van $g$ vinden we $q, r$ zodat $a = qb + r$ en $g(r) < g(b)$. Omdat $g(b)$ minimaal was in $R \setminus \{0, -1, 1\}$ zal $r \in \{0, -1, 1\}$. Dus $a \equiv r \mod{Rb}$ voor zekere $r \in \{0, -1, 1\}$.

(b): Omdat elke representant equivalent is met minstens één van $\{0, -1, 1\}$ zien we dat $R/Rb = \{\bar{0}, \bar{1}, \bar{-1}\}$. Als $\bar{1} \neq -\bar{1}$ dan is dit een ring met 3 elementen ($\bar{1} \neq \bar{0}$ want $b$ is geen eenheid, $-\bar{1} \neq \bar{0}$ want $\bar{-1}  \neq -\bar{0} = 0$), dus isomorf met $\F_3$. Als $\bar{\bar{1}} = -\bar{1}$ zijn er twee elementen, en is de ring isomorf met $\F_2$. 

(c): Als er zo'n $g$ zou bestaan, dan zou er een homomorfisme naar van $R$ naar $\F_2$ of $\F_3$ bestaan, namelijk de natuurlijke afbeelding die $a$ naar $a + Rb$ stuurt. Maar dat kan niet volgens 2(d), dus zo'n $g$ bestaat niet.
\end{subsubsection}

\begin{subsubsection}{Opgave 4}
(a): Als $a = qb + r$ met $N(r) < N(b)$ dan $\frac{a}{b} = q + \frac{r}{b}$, met $N(\frac{b}{r}) < 1$ (in $\C$). Het is duidelijk dat we voor elke $v \in \Z$ een $u_v \in \Z$ kunnen vinden die voldoet aan $D_1 := || u_v + \frac{1}{2}v - Re(\frac{a}{b})|| \leq \frac{1}{2}$. Als er dus geen deling met rest mogelijk is voor $(a, b)$, dan volgt voor elke $v 
\in \Z$ dat $D_2 := ||\frac{1}{2}v \sqrt{19} - \Im(\frac{a}{b})|| \geq \frac{\sqrt{3}}{2}$. Anders zou immers $q = u_v + v\gamma$ zo dicht bij $\frac{a}{b}$ liggen dat $N(\frac{r}{b}) = D_1^2 + D_2^2 < \frac{1}{2}^2 + \frac{\sqrt{3}}{2}^2 = 1$.

Dus $\Im(\frac{a}{b}) = x + k\frac{\sqrt{19}}{2}$, met $\frac{\sqrt{3}}{2} < x < \frac{\sqrt{19} - \sqrt{3}}{2}$, en $\Im(\frac{2a}{b}) = 2x - \frac{\sqrt{19}}{2} + \frac{(2k + 1)\sqrt{19}}{2}$. Met een eenvoudige berekening is na te gaan dat nu voor alle $\frac{\sqrt{3}}{2} < x < \frac{\sqrt{19} - \sqrt{3}}{2}$ geldt dat $||2x - \frac{\sqrt{19}}{2}|| < \frac{\sqrt{3}}{2}$. In het bijzonder is er dus een $v$ zodat $||\frac{1}{2}v \sqrt{19} - \Im(\frac{2a}{b})|| < \frac{\sqrt{3}}{2}$, waaruit direct volgt dat $N(\frac{r}{b}) < 1$, en $q = v + u_v$ voldoet aan $2a = qb + r$ met $N(r) < N(b)$.

Analoog geldt als $\frac{\sqrt{3}}{2} < x < \frac{\sqrt{19}}{4}$ dat $||\gamma x - \frac{\sqrt{19}}{2}|| < \frac{\sqrt{3}}{2}$. Dus voor deze gevallen vinden we een $v$ zodat $||\frac{1}{2}v \sqrt{19} - \Im(\frac{\gamma a}{b})|| < \frac{\sqrt{3}}{2}$, en dus is $q = v + u_v$ een goed genoege benadering van $\frac{\gamma a}{b}$ zodat $N(\frac{r}{b}) < 1$.Als $\frac{\sqrt{19}}{4} < x < \frac{\sqrt{19} - \sqrt{3}}{2}$ dan is het bewijs exact hetzelfde, gebruikend dat $||(1 - \gamma)x - \frac{\sqrt{19}}{2}|| < \frac{\sqrt{3}}{2}$.

(b): Laat $a + b\gamma \in R$. Als $a$ even is, dan duidelijk $a + b\gamma \in 2R + \gamma R$. Als $a$ oneven is, en $b$ ook, dan zal $a + 5b$ even zijn, zeg $2k$, en dan $a + b\gamma = 2k + b(\gamma - 5) = 2k + (b\gamma)\gamma \in 2R + \gamma R$. Als $b$ even is en $a$ oneven, zeg $b = 2k$, dan geldt $a + b\gamma = 2(k\gamma - 2a) + \gamma(\gamma - 1)a \in 2R + \gamma R$. Dus in ieder geval $a + b\gamma \in 2R + \gamma R$. 

Voor het tweede deel laat weer $a + b\gamma \in R$. Als $a + b$ even is, zeg $2k$, dan zal $a + b\gamma = 2k + (1 - \gamma)(-b) \in 2R + (1 - \gamma R)$. Anders is $a$ óf $b$ even. Als $b$ even is, zeg $2k$ dan is $a + b\gamma = 2(k\gamma - 2a) + (1 - \gamma)\gamma a \in 2R + (1 - \gamma) R$. Als $a$ even is, zeg $2k$, dan is $a + b\gamma = 2(k - 2b\gamma) + (1 - \gamma)\gamma b \in 2R + (1 - \gamma) R$. Dus $a + b\gamma \in 2R + (1 - \gamma)R$. 

(c): Het eerste deel kan volledig hetzelfde als in het bewijs van 6.10. Laat dus $b$ met
\[
N(b) = \min\{N(x) \mid x \in I \setminus \{0\}\}
\]
We beweren I = Rb. Duidelijk $Rb \subset I$. We bewijzen $I \subset Rb$. Laat $a \in I$. Als deling met rest mogelijk is voor $(a, b)$ dan vervolgt het bewijs als in 6.10. Anders is deling met rest mogelijk voor $(2a, b)$. Dus $2a = qb + r$ voor $q, r \in R$ met $N(r) < N(b)$ of $r = 0$. Omdat $r = 2a - qb \in I$ zal $N(r) \not < N(b)$, want $N(b)$ was per aanname minimaal. Dus $r = 0$, en $2a \in I$. We hebben ook deling met rest voor $(\gamma a, b)$, dus op eenzelfde wijze volgt $\gamma a \in I$. Omdat $2 R + \gamma R = R$, zullen er $c, d \in \R$ zijn met $2c + \gamma d = 1$. Maar dan $a = 2ac + \gamma ad \in I$. 
\end{subsubsection}
\begin{subsubsection}{Opgave 5}
Alle homomorfiseme eigenschappen zijn triviaal behalve de multipliciteit. Merk op dat
\begin{align*}
\varphi((a + bi)(c + di)) &= \varphi(ac - bd + (ad + bc)i) \\
&= ac - bd + 5(ad + bc) &\pmod{13} \\
&= ac + 25bd + 5(ad + bc) &\pmod{13} \\
&= (a + 5b)(c + 5d) &\pmod{13} \\
&= \varphi(a + bi)\varphi(c + di) &\pmod{13}.
\end{align*}
Omdat $\varphi(13) = \varphi(5 - i) = 0$ geldt $(13, i - 5) \subset \ker(\varphi)$. Andersom, laat $a + bi \in \ker(\varphi)$. Dan $a + 5b \equiv 0 \pmod{13}$, dus er is $k \in \Z$ zodat $13k = (a + 5b)$. Dan geldt $13k + b(i - 5) = a + 5b - 5b + bi = a + bi$, en $a + bi \in (13, i - 5)$. Dus $\ker(\varphi) \subset (13, i - 5)$. 

Nu zoeken we naar een voortbrenger van $(13, i - 5)$. Omdat $N(13) = 13^2$ en $N(i - 5) = 26$ zal de norm van een voortbrenger deelbaar zijn door $\gcd(13^2, 26) = 13$. Omdat $2^2 + 3^2 = N(2 - 3i)$ is $(2 - 3i)$ een logische keuze. We beweren $(2 - 3i) = (13, i - 5)$. Omdat $2 - 3i = - 13 + 3(i - 5)$ zal $(2 - 3i) \subset (13, i - 5)$. Omdat $13 = (2 - 3i)(2 + 3i)$ en $i - 5 = (2 - 3i)(- 1 - i)$ zal $(13, i - 5) \subset (2 - 3i)$.
\end{subsubsection}
\begin{subsubsection}{Opgave 6}
We zien dat
\begin{align*}
4 + 7i = (-1 + 2i)(2 - 3i) \\
7 - 9i = (-1 + 2i)(2 + 3i)(-1 + i).
\end{align*}
We weten dat al deze factoren irreducibel zijn omdat hun norm een priemgetal is. Hieruit zien we ook direct dat $\gcd(4 + 7i, 7 - 9i) = (-1 + 2i)$. 
\end{subsubsection}
\begin{subsubsection}{Opgave 7}
Aangezien
\begin{align*}
(a + bi)(a - bi) = a^2 + b^2
(1 + i)(1 - i) = 2
\end{align*}
helpt het om te kijken naar $(a + bi)(1 + i), (a - bi)(1 - i)$. Hieruit vinden we dat $2a^2 + 2b^2 = (a - b)^2 + (a + b)^2$.

Op dezelfde wijze, met de opmerking dat $5 = (1 + 2i)(1 - 2i)$, vinden we dat $5a^2 + 5b^2 = (a - 2b)^2 + (2a + b)^2$.
\end{subsubsection}
\begin{subsubsection}{Opgave 8}
Aan voorwaarde (1) is voor alle $m$ duidelijk voldaan wat $N(a)N(b) = N(ab)$. Omdat $m$ nooit een kwadraat is, volgt dat $a^2 - mb^2 = 0 \iff a = b = 0$. Dus $N(x) = 0 \iff x = 0$. Omdat $N$ multiplicatief is, volgt dat alle ringen een domein zijn.We bewijzen voorwaarde (2) voor apart voor $m = -2$ en $m \neq -2$.

Als $m = -2$, laat $a, b \in \Z[\sqrt{-2}]$. Schrijf $\frac{a}{b} = u + vi$, en kies $u', v' \in \Z$ zodat $||u - u'|| < \frac{1}{2}$ en $||\frac{1}{2}\sqrt{2}v - v'|| < \frac{1}{2}$. Dan is $\gamma = u' + v'\sqrt{-2}$ een goede benadering van $\frac{a}{b}$. Definiëren we $\rho = a - \gamma b$ dan volgt analoog aan (6.12) dat $N(\frac{\rho}{b}) < (u - u')^2 + (\sqrt{2}v - \sqrt{2}v')^2 = \frac{1}{2}^2 + \frac{\sqrt{2}}{2}^2 < 1$. Dus $N(\rho) < N(b)$. Omdat $a = \gamma b + \rho$ hebben we bewezen dat $N$ aan voorwaarde (2) voldoet.

Als $m \neq -2$, laat dan $a + b\sqrt{m}, c + d\sqrt{m} \in \Z[\sqrt{m}]$. Dan 

\[
\frac{a + b\sqrt{m}}{c + d\sqrt{m}} = \frac{(a - b\sqrt{m})(c - d\sqrt{m})}{c^2 - md^2} = u + v\sqrt{m}
\]
 voor zekere $u, v \in \Q$. Kies $u', v' \in \Z$ zodat $||u - u'|| < \frac{1}{2}, ||v - v'|| < \frac{1}{2}$. Dan 
\[
(a - b\sqrt{m}) = (c + d\sqrt{m})(u' + v'\sqrt{m}) + (c + d\sqrt{m})((u - u') + (v - v'))\sqrt{m}.
\]
Omdat 
\[
N((u - u') + (v - v')\sqrt{m}) = |(u - u')^2 - m(v - v')^2| \leq \max\{(u - u')^2, m(v - v')^2\} \leq \frac{m}{4} < 1.
\]
zal uit de multipliciteit van $N$ volgen dat $N((c + d\sqrt{m})((u - u') + (v - v')\sqrt{m}) < N(c + d\sqrt{m})$, en dus is aan eigenschap (2) voldaan.
\end{subsubsection}
\begin{subsubsection}{Opgave 9}
Voor $x, y \in \Q$ zien we dat 
\begin{align*}
g(x + y\sqrt{m}) &= g(x - y + \frac{1}{2}(1 + \sqrt{m})2y) \\
&= |(x - y)^2 + 2xy - \frac{m - 1}{4}4y^2| \\ 
&= |(x^2 - y^2 - (m - 1)y^2| \\
&= |x^2 -my^2|= |(x - \sqrt{m}y)(x + \sqrt{m}y)|.
\end{align*}
Dus $g = N$ (uitgebreid naar $\Q$) en multiplicatief, en $g$ voldoet aan (1).

Omdat $m$ geen kwadraat is, volgt dat $a^2 - mb^2 = 0 \iff a = b = 0$. Dus $g(x) = 0 \iff x = 0$. Omdat $g = N$ multiplicatief is, volgt dat alle ringen een domein zijn.

Laat nu $a + b\sqrt{m}, c + d\sqrt{m} \in Z[\frac{1}{2}(1 + \sqrt{m})]$, met $a, b, c, d \in \Q$. Schrijf
\[
\frac{a + b\sqrt{m}}{c + d\sqrt{m}} = u + v \sqrt{m}, \text{ met  }  u, v \in \Q.
\]
Kies nu $v' \in \frac{1}{2}\Z$ zodat $|v - v'| < \frac{1}{4}$, en $u' \in \Z$ zodat $|u - (u' + v')| < 1$. Dan $q = u'+ \frac{1}{2}(1 + \sqrt{m})2v' \in \Z[\frac{1}{2}(1 + \sqrt{m}]$. We zien
\[
g(\frac{a + b\sqrt{m}}{c + d\sqrt{m}} - q) = g(u - (u'+ v') + (v - v')\sqrt{m}) = (u - (u' + v'))^2 - m(v - v')^2 \leq \max\{\frac{1}{4}, |m|\frac{1}{16}\} < 1
\]
 want $m < 16$. Dus $g$ voldoet aan (2) (vul het eind in zoals we al 5 keer eerder hebben gedaan, zie bijvoorbeeld opgave 8). 
\end{subsubsection}
\begin{subsubsection}{Opgave 10}
(a): We zien
\[
\frac{a}{b} \in R^* \iff \frac{a}{b}^{-1} = \frac{b}{a} \in R \iff a \text{ is oneven.}
\]
Dus $R^* = \{a/b \in \Q \mid a, b \in \Z, a \text{ is oneven} \}.$

(b): Laat $x = a / b \in R, a, b \in \Q$. Factoriseer $a$ als $2^k*v, v \in (2\Z + 1), k \in \Z$.Omdat $v$ oneven is zal $u = v/b \in R^*$. Dus $x = 2^ku$. Dat deze schrijfwijze uniek is volgt uit het feit dat als $2^ku = 2^mv$, dan zal $2^{k - m} = vu^{-1}$ (in $\Q$).Omdat $v, u \in R^*$ volgt dat $2^{k - m} \in R^*$. Maar dan $k - m = 0$, want $\frac{2^k}{1} \not \in R^*$ en $\frac{1}{2^k} \not \in R^*$ voor $k \geq 1$. En dan volgt direct $u = v$.

(c): $R$ is een deelring van het domein $\Q$, dus een domein. We zien $g((2^ku)(2^mv)) = g(2^{k + m}uv) = k + m \geq \max\{g(k), g(m)\}$. Dus $g$ voldoet aan (1). Laat nu $2^m\frac{a}{b}, 2^k\frac{c}{d} \in R$. Als $m \geq k$ dan zal
\[
2^m\frac{a}{b} = 2^{m - k}\frac{ad}{bc}\bigg(2^k\frac{c}{d}\bigg) + 0
\]
dus voldoet $g$ aan (2). Als $m < k$ dan geldt
\[
2^m = \frac{ad}{bc}(2^k\frac{c}{d}) +  -2^m\frac{a(2^{k - m} - 1)}{b}
\]
en omdat $m < k$ voldoet $g$ ook aan (2), want $a(2^{k - m} - 1)$ is oneven.

(d): Laat $\frac{a}{b}$ een irreducibel element van $R$ zijn. Dan is $a$ duidelijk even. Als $4 | a$, dan zal $a = 4k$, dus $\frac{a}{b} = 2 * \frac{2k}{b}$. Maar deze zijn beide duidelijk geen eenheid want de teller is even, dus dan is $\frac{a}{b}$ niet irreducibel. Dus $4 \not | a$, en $a = 2k$ met k oneven. Maar dan is $\frac{a}{b} = 2\frac{k}{b}$ met $\frac{k}{b}$ oneven, dus het is op eenheden na gelijk aan $2$. Dus $2$ is het enige irreducibele element op eenheden na.

Omdat $R$ euclidisch is, is het een hoofdideaaldomein. $2$ is irreducibel, dus $2R$ is priem volgens stelling 5.8
\end{subsubsection}
\end{subsection}
\begin{subsection}{Hoofdstuk 7}
\begin{subsubsection}{Opgave 1}
We zien dat
\begin{align*}
\sigma_1^3 - 3\sigma_1\sigma_2 + 3\sigma_3 &= (X_1 + X_2 + X_3)^3 - 3(X_1 + X_2 + X_3)(X_1X_2 + X_2X_3 + X_1X_3) + 3X_1X_2X_3 \\
&= (X_1^3 + X_2^3 + X_3^3 + 3\sum_{1 \leq i < j \leq 3}\bigg[X_iX_j^2 + X_jX_i^2\bigg] + 6X_1X_2X_3)\\
&\qquad -3(\sum_{1 \leq i < j \leq 3}\bigg[X_iX_j^2 + X_jX_i^2\bigg] + 3X_1X_2X_3) + 3X_1X_2X_3 \\
&= X_1^3 + X_2^3 + X_3^3.
\end{align*}
\end{subsubsection}
\begin{subsubsection}{Opgave 2}
Stel $a, b \in R$ met $ab = 0$ en $a, b \neq 0$. Dan zal als $a + b \neq 0$
\[
g(aX^2 + 1)g(bX^2 + 1) = a * b = 0 \neq a + b = g((a + b)X^2 + 1) = g((aX^2 + 1)(bX^2 + 1))
\]
en als $a + b = 0$
\[
g(aX^2 + 1)g(bX^2 + 1) = a * b = 0 \neq 1 = g(1) = g((aX^2 + 1)(bX^2 + 1)),
\]
dus de regel kan fout gaan.
\end{subsubsection}
\begin{subsubsection}{Opgave 3}
Door de haakjes uit te werken vinden we dat
\begin{align}
\alpha_1 + \alpha_2 + \alpha_3 &= 0 \\
\alpha_1 \alpha_2 + \alpha_2\alpha_3 + \alpha_3\alpha_1 &= -1 \\
\alpha_1\alpha_2\alpha_3 &= 1
\end{align}
Dat $s_0 = 3$ is triviaal, en uit (1) vinden we $s_1 = 0$. We zien
\[
s_{-1} = s_{-1}(\alpha_1\alpha_2\alpha_3)  = \alpha_1 \alpha_2 + \alpha_2\alpha_3 + \alpha_3\alpha_1 = -1
\]
Aangezien $\alpha_i^3 = \alpha + 1$ zien we
\[
s_{k - 2} + s_{k - 3} = \sum_{i = 1}^3\alpha_i^{k - 2} + \alpha_i^{k - 3} = \sum_{i = 1}^3(\alpha_i + 1)\alpha_i^{k - 3} = \sum_{i = 1}^3\alpha_i^k = s_k.
\]
Hieruit volgt direct met inductie naar $k$ dat $s_k \in \Z$ voor alle $k \in \Z$, aangezien we al 3 basisgevallen hebben en de volgende elementen steeds kunnen berekenen door gehele getallen op te tellen of af te trekken.
\end{subsubsection}
\end{subsection}
\begin{subsection}{Hoofdstuk 4}
\begin{subsubsection}{Opgave 3}
Merk op dat als $p | n$, dan $\gcd(a, n) = 1 \iff \gcd(a, np) = 1$. Nu geldt met behulp van stelling 14.5
\begin{align*}
\Phi_{np}(e^{\frac{2\pi ia}{np}}) = 0 &\iff \gcd(a, np) = 1 \\
&\iff \gcd(a, n) = 1 \\ 
&\iff \Phi_{n}(e^{\frac{2\pi ia}{n}}) = 0 \\
&\iff \Phi_{n}((e^{\frac{2\pi ia}{np}})^p) = 0.
\end{align*}
Dus $\Phi_n(X^p)$ en $\Phi_{np}(X)$ hebben precies dezeflde nulpunten. Aangezien ze beide monisch zijn volgt hieruit dat ze gelijk zijn.

Als $p \nmid n$ merken we op dat
\begin{align*}
\Phi_n((e^{\frac{2\pi ia}{np}})^p) = 0 &\iff \gcd(a, n) = 1 \\
&\iff \gcd(a, np) = 1 \lor (\gcd(a, n) = 1 \land p | a)
\end{align*}
Vanwege de chinese restdelerstelling volgt dat 
\[
\prod_{\substack{a \in \{1, \dots, np\}\\                       (a, n) = 1 \land p | a}}
(X - e^{\frac{2\pi ia}{np}}) = 
\prod_{\substack{a \in \{1, \dots, n\}\\ (a, n) = 1}} (X - e^{\frac{2\pi ia}{n}}) = \Phi_n.
\]
En hieruit volgt direct $\Phi_n(X^p) = \Phi_{np} * \Phi_n.$

Als $2 \nmid n$, dan hebben we dus
\begin{align*}
\Phi_{2n} = \Phi_{n}(X^2)/\Phi_n &= \prod_{(a, n) = 1}(X^2 - e^{\frac{2\pi ia}{n}})(X -  e^{\frac{2\pi ia}{n}})^{-1} \\
&= \prod_{(a, n) = 1}(X^2 - e^{\frac{4\pi ia}{n}})(X -  e^{\frac{2\pi ia}{n}})^{-1} \qquad(*)\\
&= \prod_{(a, n) = 1}(X + e^{\frac{2\pi ia}{n}})(X - e^{\frac{2\pi ia}{n}})(X -  e^{\frac{2\pi ia}{n}})^{-1} \\\\
&= (-1)^{\phi(n)}\prod_{(a, n) = 1}(- X - e^{\frac{2\pi ia}{n}}) \\
&= (-1)^{\phi(n)}\Phi_n(-X), \\
\end{align*}
waar we bij (*) opmerken dat omdat $\gcd(2, n) = 1$ we in de linkertermen alle exponenten met twee kunnen vermenigvuldigen, zodat we precies dezelfde termen (in een andere volgorde) terugkrijgen.
\end{subsubsection}
\begin{subsubsection}{Opgave 4}
We zien eerst
\begin{align*}
\Phi_3 = \frac{X^3 - 1}{X - 1} = X^2 + X + 1. \\
\end{align*}
Dus
\begin{align*}
\Phi_{15} &= \Phi_3(X^5)/\Phi_3 = \frac{X^{10} + X^5 + 1}{X^2 + X + 1} = X^8 - X^7 + X^5 - X^4 + X^3 - X + 1. \\
\Phi_{30} &= (-1)^{\phi(15)}\cdot\Phi_{15}(-X) \\
&= (-1)^8 \cdot (X^8 + X^7 - X^5 - X^4 - X^3 + X + 1) \\
&= X^8 + X^7 - X^5 - X^4 - X^3 + X + 1.
\end{align*}
\end{subsubsection}
\begin{subsubsection}{Opgave 5}
(a): Noteer met $o_k$ het aantal oplossing voor $k = ap + bq$. We bewijzen eerst dat $o_{k + pq} = o_k + 1$ als $o_k \neq 0$, anders $o_k + pq = 0$. Aeem voor willekeurige $k$ als $o_k \neq 0$ de oplossing met de kleinste $a$ (in het andere geval zijn ze vanwege de chinese restdelerstelling duidelijk allebei 0). Dan is vanwege de chinese restdelerstelling elke oplossing van de vorm $(a + jq)p + (b - jp)q$ voor $j \in \Z_{\geq 0}$, dus er zijn precies $\lfloor\frac{b}{p}\rfloor$ oplossingen. Omdat voor $k + pq$ dezelfde $a$ minimaal is, met $k + pq = ap + (b + q)p$ als oplossing, volgt dat er voor $k + pq$ $\lfloor\frac{b + p}{p}\rfloor = \lfloor\frac{b}{p}\rfloor + 1$ oplossingen zijn.
\[
\frac{1}{(1 - X^p)(1 - X^q)} = (\sum_{i = 0}^\infty X^{pi})(\sum_{i = 0}^\infty X^{qi}) = \sum_{i = 0}^\infty o_iX^i.
\]
dus hieruit zien we
\[
\frac{1 - X^{pq}}{(1 - X^p)(1 - X^q)} = (\sum_{i = 0}^\infty X^{pi})(\sum_{i = 0}^\infty X^{qi}) = \sum_{i = 0}^\infty o_iX^i - o_{i - pq}X^i = \sum_{v \in V}X^v.
\]
Maar dan
\[
\Phi_{pq} = \frac{1 - X^{pq}}{(1 - X)\Phi_p\Phi_q} = \frac{(1 - X)(1 - X^{pq})}{(1 - X^p)(1 - X^q)} = (1 - X) \sum_{v \in V}X^v.
\]

(b): Schrijf $v_k$ voor de coëfficiënt van $X^k$ in $\sum_{v \in V}X^v$, $a_k$ voor die in $\Phi_{pq} = (1 - X)\sum_{v \in V}X^v$. Dan $a_k = v_k - v_{k - 1}$, dus $a_k = 0 \iff v_k = v_{k - 1}$. Laat $a_i \neq 0$, en $j$ de eerste $j > i$ zodat $a_j \neq 0$. Dan volgt duidelijk
\[
v_{j - 1} - v_{j - 2} = \dotsc = v_{i + 1} - v_i = 0
\] 
en
\[
v_{j - 1} = v_{j - 2} = \dotsc = v_i.
\]
Dus $a_j = v_j - v_{j - 1} = v_j - v_i$, en $v_i \neq v_j$. Omdat $v_i \neq v_{i - 1}$ (want $a_i \neq 0$) en $v_k \in \{0, 1\}$ volgt $v_j = v_{i - 1}$. Maar dan
\[
a_j = v_j - v_{j - 1} = v_{i - 1} - v_i = -(v_i - v_{i - 1}) = -a_i,
\]
en de tekens alterneren.

(c): Uit de ongelijkheden volgt direct $p + q < \lambda p + \mu q \leq pq$. Omdat $\lambda p + \mu q \equiv 1 \pmod{pq}$ volgt direct dat $\lambda p + \mu q = pq + 1$ met behulp van de chinese restdelerstelling.

Merk op dat als $k \in V$ en $k \in V + 1$ dan $a_k = 0$. Dus als we kunnen bewijzen dat voor $k \in \{1, \dotsc, pq\}$ geldt dat
\begin{align*}
k \in V \land k\not \in V + 1 &\iff k = ip + jq \qquad &0\leq i < \lambda, \quad 0\leq j < \mu \\
k \not \in V \land k \in V + 1 &\iff k = ip + jq  - pq \qquad &\lambda \leq i < q, \quad  \mu \leq j < p,
\end{align*}
dan volgt de gewenste gelijkheid. Dit is in te zien door op te merken dat alle machten in de gegeven vergelijking kleiner zijn dan $pq$, dus door de machten modulo $p$ en $q$ te bekijken zien we in dat alle machten verschillend zijn. Dat bovenste twee implicaties equivalent zijn met de formule volgt dan direct.
 
We bewijzen eerst de eerste relatie. Stel $k \in V \land k \not \in V + 1$. Dan $k = ip + jq$ voor zeker $i, j \in \Z_{\geq 0}$ Als $i \geq \lambda$ dan $k = (i - \lambda)p + (p + j - \mu)q + 1 \in V + 1$. Dus $i < \lambda$, en analoog $j < \mu$. 

Andersom, stel $k = ip + jq$ voor zeker $0\leq i < \lambda$, $0\leq j < \mu$. Dan duidelijk $k \in V$. Als nu ook $k \in V + 1$, dan ook $k = ap + bq + 1$ voor $a, b \geq 0$. Merk op dat we ook hebben $k = (q + i - \lambda)p + (j - \mu)q + 1$. Dus vanwege de chinese restdelerstelling volgt dan $a = q + i - \lambda + mq, b = j - \mu -mp$ voor zekere $m \in \Z$. Uit $i < \lambda$ volgt $a > 0 \iff m \geq 0$. Uit $j < \mu$ volgt $b > 0 \iff m < 0$. Maar $a, b > 0$, dus zo'n $m$ kan niet bestaan. Dus $k \not \in V + 1$.

Nu bewijzen we de tweede relatie. Stel $k \not \in V \land k \in V + 1$. Dan $k = i'p + j'q + 1$ voor zekere $i', j' \in Z_{\geq 0}$. Dus $k = (i' + \lambda)p + (j' + \mu)q - pq$, en er zijn $i, j$ met $\lambda \leq i$, $\mu \leq j, k = ip + jq - pq$. Als $i \geq q$, dan $k = (i - q)p + jq \in V$. Dus $i < q$. Analoog $j < p$, en we zijn klaar. 

Andersom, laat $k = ip + jq - pq$ voor zekere $\lambda \leq i < q, \mu \leq j < p$. Dan duidelijk $k = (i - \lambda)p + (j - \mu)q + 1$, en $k \in V + 1$. Als nu ook $k \in V$ dan $k = ap + bq$ voor zekere $a, b \in \Z_{\geq 0}$. Maar we hebben ook $k = (i - q)p + jq$. Dus volgens de chinese restdelerstelling volgt $a = i - q + mq, b = j - mq$. Omdat $a, b > 0$ en $i < q$ volgt $m > 0$. Omdat $j < q$ volgt $m < 1$. Dus zo'n $m$ kan niet bestaan, en $k \not \in V + 1$.
\end{subsubsection}
\begin{subsubsection}{Opgave 6}
(a): Schrijf $n = 2^kq$, met $q$ oneven. Als $q$ nul priemdelers heeft dan $q = 1$, en zijn alle coëfficienten van $\Phi_q$ in absolute waarde $\leq 1$. Als $q$ 1 priemdeler heeft dan $\Phi_q = \sum_{i = 0}^{q - 1} X^i$, en zijn ook alle absolute coëfficienten $\leq 1$. Als $q$ 2 priemdelers heeft dan volgt uit 5(b) dat alle absolute coëfficienten $\leq 1$ zijn. Door nu regel (3) van opgave 3 éénmaal, en dan regel (1) (k - 1)maal toe te passen, met de opmerking dat deze regels de absolute waardes van coëfficiënten niet veranderen, concluderen we dat alle absolute coëfficienten $\leq 1$ zijn voor $\Phi_{2^kq}$.

(b) Met een berekening gaan we na
\begin{align*}
\Phi_{105} &= \frac{\Phi_15(X^7)}{\Phi_15} \\
&= \frac{X^{56} - X^{49} + X^{35} - X^{28} + X^{21} - X^7 + 1}{X^8 - X^7 + X^5 - X^4 + X^3 - X + 1} \\
&= x^{48} + x^{47} + x^{46} - x^{43} - x^{42} - 2 x^{41} - x^{40} - x^{39} + x^{36} + x^{35} + x^{34} + x^{33} + x^{32}
\\ &+ x^{31} - x^{28} - x^{26} - x^{24} - x^{22} - x^{20} + x^{17} + x^{16} + x^{15} + x^{14} + x^{13} + x^{12}\\
&- x^9 - x^8 - 2 x^7 - x^6 - x^5 + x^2 + x + 1.
\end{align*}
En we zien dat er precies $2$ coëfficiënten $-2$ zijn.
\end{subsubsection}
\begin{subsubsection}{Opgave 7}
Omdat $\Omega^{X^n - 1}_{\Q} = \Q(e^\frac{2\pi i}{n}, e^\frac{2 \cdot 2\pi i}{n}, \dotsc, e^\frac{n \cdot 2\pi i}{n}) = \Q(e^\frac{2\pi i}{n})$ volgt met behulp van wat stelling uit hoofdstuk 11 en 14 dat $[\Omega^{X^n - 1}_{\Q} : \Q] = \grd(f^{e^\frac{2\pi i}{n}}_{\Q}) = \grd(\Phi_n) = \phi(n).$
\end{subsubsection}
\begin{subsubsection}{Opgave 11}
Met behulp van de regels van opgave 3, en $p(X^p) \equiv p(X)^p \pmod{p}$ zien we dat
\begin{align*}
\Phi_n  \pmod{p} &= \Phi_{n_0p^m} &\pmod{p} \\
&= \Phi_{n_0p}(X^{p^{m - 1}}) &\pmod{p} \\
&= \Phi_{n_0p}^{p^{m - 1}} &\pmod{p} \\
&= (\Phi_{n_0}(X^p)/\Phi_{n_0})^{p^{m - 1}} &\pmod{p} \\
&= (\Phi_{n_0}^p/\Phi_{n_0})^{p^{m - 1}} &\pmod{p} \\
&= \Phi_{n_0}^{p^m}/\Phi_{n_0}^{p^{m - 1}} &\pmod{p} \\
&= \Phi_{n_0}^{p^m - p^{m - 1}} &\pmod{p} \\
&= \Phi_{n_0}^{\phi(p^m)} &\pmod{p}.
\end{align*}
\end{subsubsection}
\begin{subsubsection}{Opgave 12}
We weten dat elke factor van $\Phi_n$ graad $m := \# \langle q \mod{n}\rangle$ heeft. Dus het aantal factoren is $\frac{deg(\Phi_n)}{m} = \frac{\phi(n)}{m}$. Omdat $\#(\Z/n\Z)^* = \phi(n)$, weten we met de stelling van lagrange ook dat $[(\Z/n\Z)^* : \langle q \mod{n}\rangle] := \frac{\phi(n)}{m}$. En dan volgt direct dat het aantal irreducibele factoren gelijk is aan de index van de ondergroep $\langle q \mod n\rangle$.
\end{subsubsection}
\begin{subsubsection}{Opgave 13}
(a): Aangezien de orde van $2$ modulo $9$ gelijk is aan $6 = \phi(9)$, volgt volgens stelling 14.13 dat $\Phi_9$ ontbindt in factoren van graad $6$. Maar $\Phi_9$ heeft zelf graad 6, dus is irreducibel.

(b): We zien
\[
\Phi_7 = \sum_{i = 0}^6 X^i = (X^2 + 3X + 1)(X^2 + 5X + 1)(X^2 + 6X + 1) \pmod{13}.
\]

(c): Als $q \neq 5^k$ dan volgt dat $5 \nmid q$, en dus volgt het resultaat meteen uit 14.13, omdat $2, 3$ de enige elementen met orde 4 zijn. Als $5 | q$ dan $q = 5^k$ want $\F_q$ is een lichaam. Dus $\F_5 \subset \F_q$, en $\Phi_5 = (X^2 + 3X + 1)(X^2 + 3X + 1)$, dus $\Phi_5$ is niet irreducibel.

(d): $(Z/24Z)*$ is niet cyclisch, want alle elementen hebben orde $2$. Dus voor elk priemgetal $p$ geldt dat de orde van $p \mod{24}$ strikt kleiner is dan $\phi(24)$. Maar dan is volgens 14.13 $\Phi_{24}$ te ontbinden in factoren van graad strikt kleiner dan $\phi(24) = 8 = \grd(\Phi_{24})$. 
\end{subsubsection}
\begin{subsubsection}{Opgave 14}
(a) Stel er zijn er maar eindig veel, zeg $p_1, \dotsc, p_k$. Laat dan $m = p_1 \cdots p_k$. Laat $k = 2$ als $m \equiv 1 \pmod{4}$, en $k = 4$ als $m \equiv 3 \pmod{4}$. Dan is $m + k \equiv 3 \pmod{4}$, dus er is minstens een priemgetal $q \equiv 3 \pmod{4}$ met $q | m + k$. Maar $q \not \in \{p_1, \dots, p_k\}$, want dan zou $q | m$, dus $q | m + k - m = k$ en dus $q | 2$. Tegenspraak, dus er zijn er oneindig veel.

(b) Stel er zijn er maar eindig veel, zeg $p_1, \dotsc, p_k$. Laat dan $m = p_1^2 \cdots p_k^2$. $m \equiv 1 \pmod{3}$, want het kwadraat van elk priemgetal afzonderlijk is $1 \mod 3$. Dus $m + 1 \equiv 2 \pmod{3}$, en er is dus minstens een priemgetal $q \equiv 2 \pmod{3}$ met $q | m + 1$. Duidelijk $q \not \in \{p_1, \dots, p_k\}$, want dan $q | 1$. Tegenspraak, dus er zijn er oneindig veel.
\end{subsubsection}
\end{subsection}
\begin{subsection}{Hoofdstuk 15}
\begin{subsubsection}{Opgave 21}
$\legendre{a}{p} = 1$, dus er is en een $u \in \Z/p\Z$ met $u^2 = a$. Omdat $p \equiv 3 \pmod{4}$ volgt dat $4 | p + 1$. Nu geldt $x^2 = (a^{\frac{p + 1}{4}})^2 = a^{\frac{p + 1}{2}} = u^{p + 1} = u \cdot u = u^2 = a$, waar de twee na laatste gelijkheid geldt vanwege de kleine stelling van Fermat.
\end{subsubsection}
\begin{subsubsection}{Opgave 22}
We bewijzen dat steeds geldt $x^2 \equiv ac \pmod{p}$, waarbij$c^{2^i} \equiv 1 \pmod{p}$ voor een geheel getal $i \leq k$ dat steeds kleiner wordt. Dan volgt na uiterlijk $k$ iteraties dat $i = 0$, ofwel dat $c = 1$, ofwel $x^2 \equiv a \pmod{p}$. Dus dit is equivalent met een correcte werking van het algoritme.

Na stap (a) geldt $x^2 = (a^{\frac{u + 1}{2}})^2 = a^{u + 1} = ac$, en $c^{2^{k}} = a^{2^{k}u} = a^{p - 1} = 1$ volgens de kleine stelling van Fermat, dus het algoritme voldoet aan onze eisen.

Stap (b) verandert niets aan $c$ of $x$ dus hoeft niet gecontroleerd te worden.

Na stap (c) geldt als we $x', c'$ voor de oude $x$ en $c$ schrijven dat $x^2 \equiv (x' \cdot r^{2^{k - 1 - m}})^2 \equiv a \cdot c' \cdot r^{2^{k - m}} \equiv ac \cdot (r^{2^{k - m}})^{-1}r^{2^{k - m}} \equiv ac \pmod{p}$. Aangezien $(c')^{2^i}  \equiv 1 \pmod{p}$ volgt dat $m \leq i$. Omdat $m$ de kleinste zulke $m$ is volgt vanwege de cycliciteit van $\Z/p\Z$ dat $(c')^{2^{m - 1}} \equiv -1 \pmod{p}$. Dus $c^{2^{m - 1}} \equiv  (c')^{2^{m - 1}}r^{2^{k - 1}} \equiv -1 \cdot - 1 \pmod{p}$. Omdat $m - 1 < i$ voldoet stap (c) aan onze eisen.
\end{subsubsection}
\begin{subsubsection}{Opgave 23}
We berekenen ze stuk voor stuk. We vermelden een gebruikte regel enkel in het eerste geval dat deze gebruikt wordt, dit om het leesbaar te houden.
\begin{align*}
\legendre{999}{127} &= \legendre{110}{127}  \\
&= \legendre{2}{127} \legendre{5}{127} \legendre{11}{127} &\text{want het symbool is een groepshomomorfisme} \\
&= \legendre{5}{127} \legendre{11}{127} &\text{want $127 \equiv -1 \pmod{8}$} \\
&= -\legendre{127}{5} \legendre{127}{11} &\text{want $127 \equiv 11 \equiv 3 \pmod{4}$} \\
&= -\legendre{2}{5} \legendre{5}{11} \\
&= \legendre{5}{11} &\text{want $2$ is geen kwadraat modulo 5.} \\
&= \legendre{1}{5} = 1.
\end{align*}
\begin{align*}
\legendre{1000}{127} &= \legendre{111}{127}  \\
&= \legendre{3}{127} \legendre{37}{127} \\
&= -\legendre{127}{3} \legendre{127}{37} &\text{want $3 \equiv 127 \pmod{4}$} \\
&= -\legendre{26}{37} &\text{want $127 \equiv 1 \pmod{3}$} \\
&= - \legendre{2}{37} \legendre{13}{37} \\
&= -\legendre{13}{37} &\text{want $37 \equiv 1 \pmod{8}$} \\
&= -\legendre{37}{13} = -\legendre{11}{13} = -\legendre{2}{11} = 1. &\text{want $11 \equiv 3 \pmod{8}$}.
\end{align*}
\begin{align*}
\legendre{1001}{127} &= \legendre{112}{127} \\
&= \legendre{2}{127}^4 \legendre{7}{127} \\
&= -\legendre{127}{7} &\text{want zowel $-1$ als $1$ tot de macht 4 is 1} \\
&= \legendre{1}{7} = 1.
\end{align*}
\begin{align*}
\legendre{1002}{127} &= \legendre{113}{127} \\
&= \legendre{127}{113} &\text{want $113 \equiv 1 \pmod{4}$} \\
&= \legendre{14}{113} \\
&= \legendre{2}{113} \legendre{7}{113} \\
&= \legendre{113}{7} &\text{want $-113 \equiv 1 \pmod{8}$} \\
&= \legendre{1}{7} = 1.
\end{align*}
\begin{align*}
\legendre{1003}{127} &= \legendre{114}{127} \\
&= \legendre{2}{127}\legendre{3}{127}\legendre{19}{127} \\
&= \legendre{19}{127} &\text{We hadden al eerder bepaalt dat $\legendre{2}{127} = \legendre{3}{127} = 1$} \\
&= -\legendre{127}{19} \\
&= -\legendre{13}{19} \\
&= -\legendre{6}{13} \\
&= 1. &\text{want 6 is geen kwadraat modulo 13}
\end{align*}
\begin{align*}
\legendre{1004}{127} &= \legendre{115}{127}\\
&= \legendre{3}{127}\legendre{5}{127}\legendre{7}{127} \\
&= \legendre{5}{127} &\text{We hadden al eerder bepaalt dat $\legendre{7}{127} = \legendre{3}{127} = 1$} \\
&= \legendre{2}{5} = -1.
\end{align*}
\end{subsubsection}
\end{subsection}
\end{document}